% Authors: Nelson Lago, Arthur Del Esposte and Eduardo Zambom Santana
% Portions of the example contents: Arthur Del Esposte
% This file is distributed under the MIT Licence

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PREÂMBULO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% A língua padrão é a última citada
\documentclass[
  xcolor={hyperref,svgnames,x11names,table},
  hyperref={pdfencoding=unicode,plainpages=false,pdfpagelabels=true,breaklinks=true},
  english,brazilian,
]{beamer}

% Vários pacotes e opções de configuração genéricos
\input{extras/basics}
\input{extras/languages}
\input{extras/fonts}
\input{extras/floats}
\input{extras/index}
\input{extras/bibconfig}
\input{extras/hyperlinks}
\hidelinks % desabilita cor/sublinhado dos links (URLs, refs etc.)
\input{extras/source-code}
\input{extras/utils}

% Diretórios onde estão as figuras; com isso, não é preciso colocar o caminho
% completo em \includegraphics (e nem a extensão).
\graphicspath{{figuras/},{logos/}}

% Comandos rápidos para mudar de língua:
% \en -> muda para o inglês
% \br -> muda para o português
% \texten{blah} -> o texto "blah" é em inglês
% \textbr{blah} -> o texto "blah" é em português
\babeltags{br = brazilian, en = english}

% Espaçamento simples
\singlespacing


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% APARÊNCIA DO BEAMER %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% Possible paper sizes: a0, a0b, a1, a2, a3, a4.
%% Possible orientations: portrait, landscape
%% Font sizes can be changed using the scale option.
\usepackage[size=a1,orientation=portrait,scale=1.8]{beamerposter}

\usetheme{imeusp-poster} % carregado do diretório extras (veja basics.tex)

% O padrão usa um tom de vermelho escuro como cor principal; a opção
% "greeny" troca essa cor por um tom de verde; a opção "sandy" usa o
% mesmo tom de verde mas modifica a cor padrão dos blocos para um tom
% amarelado. "bluey" usa as cores do manual de identidade visual do IME.
\usecolortheme[redey]{imeusp} % carregado do diretório extras (veja basics.tex)

%Remove ícones de navegação
\beamertemplatenavigationsymbolsempty


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% COMANDOS PARA O USUÁRIO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Medidas feitas "a olho"
\newcommand\singlecol{\column{.963\textwidth}}
\newcommand\halfcol{\column{.46\textwidth}}
\newcommand\onethirdcol{\column{.2922\textwidth}}
\newcommand\twothirdscol{\column{.626\textwidth}}
\newcommand\onefourthcol{\column{.2084\textwidth}}

% Blocos de cor personalizada
\newenvironment{coloredblock}[2]%
  {
    \setbeamercolor{block title}{fg=white,bg=#1!80!white}
    \setbeamercolor{block body}{fg=darkgray,bg=#1!20!white}
    \setbeamercolor{local structure}{fg=darkgray,bg=#1!20!white}
    \begin{block}{#2}
  }
  {\end{block}}

% Bibliografia
\usepackage[
  %style=extras/plainnat-ime, % variante de autor-data, similar a plainnat
  %style=alphabetic, % similar a alpha
  %style=numeric, % comum em artigos
  %style=authoryear-comp, % autor-data "padrão" do biblatex
  %style=apa, % variante de autor-data, muito usado
  %style=abnt,
  style=authortitle,
  dashed=false,
]{biblatex}

\usepackage{lettrine}

% Num poster, a bibliografia pode ficar em tamanho menor
\renewcommand*{\bibfont}{\footnotesize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% METADADOS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% O arquivo com os dados bibliográficos para biblatex; você pode usar
% este comando mais de uma vez para acrescentar múltiplos arquivos
\addbibresource{bibliografia.bib}

% Este comando permite acrescentar itens à lista de referências sem incluir
% uma referência de fato no texto (pode ser usado em qualquer lugar do texto)
%\nocite{bronevetsky02,schmidt03:MSc, FSF:GNU-GPL, CORBA:spec, MenaChalco08}
% Com este comando, todos os itens do arquivo .bib são incluídos na lista
% de referências
%\nocite{*}

\title[]{Prevenção de trapaças em\\ jogos Peer-to-Peer}

\institute{Bacharelado em Ciência da Computação --- Universidade de São Paulo }

% \author[Luciano Rodrigues Saraiva Leão]{\textbf{Luciano Rodrigues Saraiva Leão}}
\author[lucianorsleao@usp.br]{\textbf{Luciano Rodrigues Saraiva Leão} ~~ \textbf{Orientador:} Dr. Wilson Kazuo Mizutani}
% \textbf{Supervisor:} Dr. Wilson Kazuo Mizutani
\date{Month and day, year}

% Optional foot image
\footimage{\includegraphics[width=13cm]{ime-logo}}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INÍCIO DO POSTER %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\br
\small
% \renewcommand{\familydefault}{cmti10}
% Em um poster não há \maketitle

\begin{frame}[fragile]\centering

\vspace{-.5\baselineskip}

%%%%%%%% Uma coluna %%%%%%%%
% % (precisamos usar columns para alinhar com os demais blocos)
% \begin{columns}[T]

%   \singlecol

%   \begin{block}{The CCSL logo (full width)}
%     \centering
%     \vspace{2\baselineskip} % Espaço adicional dentro do bloco (cor de fundo)
%     \includegraphics[width=.9\textwidth]{ccsl-logo}
%     \vspace{1\baselineskip}
%   \end{block}

% \end{columns}

    % \vspace{1\baselineskip} % espaço adicional entre os blocos (branco)

%%%%%%% Duas colunas %%%%%%%%
\begin{columns}[T]

  \halfcol

  \begin{block}{\centering{Motivação}}
  \lettrine[findent=2pt]{\textbf{P}}{ }or
  ser mais simples de se programar, muitos jogos multijogadores % distribuídos
  preferem usar a arquitetura de rede Cliente/Servidor (C/S).
  %na sincronização dos estados de jogo dos jogadores. 
  Porém, há casos que a arquitetura Peer-to-Peer (P2P) pode ser uma escolha mais adequada, 
  já que é possível diminuir o tempo de sincronização do jogo e não é necessário gastar 
  recursos para manter um máquina fazendo processamento para cada partida do jogo.

  \vspace{1\baselineskip}

  Apesar disso, os mais simples protocolos de sincronização em jogos P2P podem 
  abrir brechas que os jogadores podem se aproveitar para obter vantagem indevida no jogo
  , isso é, trapacear.
  Portanto, o objetivo desse trabalho é estudar protocolos em jogos P2P que buscam
  prevenir trapaças.
  \end{block}

  \begin{block}{\centering{Modelos de rede}}
    Há 2 principais modelos de rede usados em jogos:\vspace{0.5\baselineskip} \\
    \begin{itemize}
      \item Cliente/Servidor
      \begin{itemize}
        \item Cada jogador se comunica apenas com o nó servidor.
        \item \textbf{Vantagens:} mais fácil de manter a consistência do jogo, e
        evitar trapaças. 
      \end{itemize}
      \item Peer-to-Peer
      \begin{itemize}
        \item Os jogadores podem se comunicam diretamente com os outros.
        \item \textbf{Vantagens:} menor latência, não precisa de um máquina dedicada para simular o jogo. 
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    \begin{columns}[T]
      \halfcol
      \centering
      % Ajustando o tamanho para alinhar o final com a coluna ao lado
      \vspace{.8\baselineskip}
      \begin{figure}[H]
      \includegraphics[width=.75\textwidth,trim=220 105 220 25,clip]{figuras/cliente-servidor.eps}\par
      \caption{Modelo de rede Cliente/Servidor}
      \label{cs}
      \end{figure}
      \vspace{.5\baselineskip}
      \halfcol
      \centering
      % Ajustando o tamanho para alinhar o final com a coluna ao lado
      \vspace{.8\baselineskip}
      \begin{figure}[H]
      \includegraphics[width=.75\textwidth,trim=220 105 220 25,clip]{p2p.eps}\par
      \caption{Modelo de rede Peer-to-Peer}
      \end{figure}
      \vspace{.5\baselineskip}
    \end{columns}
  \end{block}
  \begin{block}{\centering{Trapaças}}
    As trapaças podem ser dividas em 4 níveis:
    \vspace{0.5\baselineskip}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Jogo:} o jogador trapaceia usando apenas a interface do jogo, sem precisar modificar nada.
      \begin{itemize}
        \item \textbf{Exemplo:} aproveitar de bugs na implementação do jogo para atravessar paredes.
      \end{itemize}
      \vspace{0.25\baselineskip}
      \item \textbf{Aplicação:} o jogador modifica o jogo, acessando ou alterando os dados e o código do jogo.
      \begin{itemize}
        \item \textbf{Exemplo:} alterar o código do jogo para tornar as paredes do jogo invisíveis.
      \end{itemize}
      \vspace{0.25\baselineskip}
      \item \textbf{Protocolo:} o jogador se aproveita de brechas no protocolo de sincronização do jogo.
      \begin{itemize}
        \item \textbf{Exemplo:} enviar jogadas diferentes aos os outros jogadores para gerar inconsistência entre
        os estados de jogo.
      \end{itemize}
      \vspace{0.25\baselineskip}
      \item \textbf{Infraestrutura:} o jogador acessa ou modifica os componentes usados pelo jogo.
      \begin{itemize}
        \item \textbf{Exemplo:} usar um programa para simular comandos no teclado para diminuir 
        o tempo de reação.
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \halfcol

  \begin{center}
    \vspace{.8\baselineskip}
    \begin{figure}[H]
      \includegraphics[width=.8\textwidth,trim=0 0 0 0,clip]{niveis.eps}\par
      \caption{Diagrama ilustrando os níveis de trapaça}
    \end{figure}
  \end{center}
  \begin{block}{\centering{Protocolos}}
    O objetivo principal desse trabalho é estudar protocolos sincronização em jogos P2P que previnem trapaças, como
    o protocolo:  
    \vspace{.5\baselineskip}
    \begin{itemize}
      \item \textit{\textbf{Lockstep:}} criado por \citep{baughman2001cheat} para 
      jogos como "Pedra, papel
      e tesoura" \, que os jogadores devem decidir suas jogadas simultaneamente. Esse protocolo tem o
      objetivo de
      evitar que um jogador trapaceie esperando receber as jogadas dos adversários
      para então decidir a sua. O protocolo consiste em:
      \vspace{0.5\baselineskip}
      \\
      \small {
        % \begin{itemize}
          ~~ \textbf{1.} Escolher uma jogada e enviar um \textit{hash} dela; \\
          ~~ \textbf{2.} Esperar receber os \textit{hashs} dos demais jogadores;\\ % das jogadas dos outros jogadores; \\
          ~~ \textbf{3.} Transmitir a jogada propriamente dita; \\
          % ~~ \textbf{4.} Se algum jogador enviou um jogada cujo \textit{hash} não corresponde ao \textit{hash}
          % enviado, então esse jogador trapaceou.\\
          ~~ \textbf{4.} Conferir se em alguma jogada o \textit{hash} não bateu.
          % \end{itemize}
      }
      \vspace{0.5\baselineskip} \\ 
      Assim, no passo \textbf{4}, os jogadores conseguem detectar se 
      alguém tentou mudar a jogada para trapacear.
      \vspace{0.5\baselineskip} \\ 
    \end{itemize} 
      Também há mais protocolos estudados nesse trabalho que tentam resolver diversas outras trapaças:
      \vspace{0.5\baselineskip} \\
      \begin{itemize}
      \item \textbf{\textit{Asynchronous Synchronization}}
      \item \textbf{\textit{Sliding Pipeline}}
      \item \textbf{\textit{New-Event Ordering}} e \textbf{\textit{Secure Event Agreement}}
      \item \textbf{\textit{Referee Anti-Cheat Scheme}}
      \item \textbf{\textit{Cheat-Resistant P2P Gaming System}}
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{\centering{Conclusões}}
    
    Esse trabalho, além de apresentar protocolos que diminuem as chances de um jogador mal-intencionado
    prejudicar a experiência do jogo dos demais jogadores em jogos de arquitetura \textit{Peer-to-Peer}, 
    também mostrou que é possível fazer isso de maneira eficiente.
    \vspace{1\baselineskip} \\
    Ademais, para o trabalho foi feito uma simulador com implementações dos protocolos estudados e de fato
    foi possível verificar na prática que parâmetros como atraso e largura de banda corresponderam com a teoria.
    \vspace{1\baselineskip} \\
    Além disso, esses protocolos podem ser valiosos em jogos de código aberto, já que são mais propensos 
    a trapaças por serem fáceis de modificar
    e usam a arquitetura P2P por raramente possuírem servidores dedicados para rodar o jogo.

  \end{block}
%   \begin{block}{The IME/USP logo (half width)}
% \end{block}

\end{columns}

% \vspace{.5\baselineskip}

\end{frame}

\end{document}
